
\chapter{Planificación}


Nesta sección detallarase a estimación inicial que se fixo á hora de programar o desenvolvemento deste proxecto, así como os cambios que se tiveron que realizar na mesma debido a atrasos causados por mor de causas persoais, así como aqueles máis notables debidos ao traballo que desempeñaba de forma simultánea.
É dicir, poderase observar a estimación do traballo que se considerou ao comezo en contraste coa realidade unha vez rematado o proxecto.

\section{Tarefas e recursos}

Un proxecto desta envergadura precisa tanto recursos humanos, como recursos materiais, que serán detallados a continuación:

\begin{description}
    \item[Director do proxecto:] é o encargado de supervisar a planificación inicial, así como de supervisar e dirixir a realización do proxecto ao longo do seu desenvolvemento.
    De igual maneira determina cales son os obxectivos a acadar nas fases que compoñen o proxecto.
    O rol definido é asumido polo profesor que dirixe o proxecto.
    O custo asignado será de 25\,\euro{}/h.

    \item[Analista-programador:] neste caso os roles de analista e programador agrúpanse na mesma persoa, que será a encargada de detallar os requisitos para a realización do proxecto, o seu deseño e a súa implementación.
    Este papel desempéñao o alumno.
    O custo asignado é de 14\,\euro{}/h.

    \item[Equipo do alumno:] trátase do ordenador persoal do alumno así como os compoñentes hardware mencionados na sección \ref{s_escollasensores}, cuxo custo se detallará nun próximo punto e que non se puido estimar ata realizar a análise da problemática, aínda que se tivo en conta que non sobrepasase un total de 200\,\euro{} para que fose accesible para calquera persoa que quixese replicar o proxecto ou construír a súa propia estación para analizar a calidade do aire.
\end{description}

Neste caso a metodoloxía usada aproxímase á metodoloxía áxil Kanban, definindo diferentes tarefas e afrontando cada unha en canto sexa posible, tratando así de minimizar os recursos necesarios, ademais de mellorar a calidade do traballo realizado gracias ao enfoque no que se prima a execución das tarefas de forma correcta dende o inicio.
Ademais, ofrece gran flexibilidade no desenvolvemento, facilitando así, neste caso, a compatibilización da vida laboral coa realización do proxecto.
Para isto definíronse unha serie de obxectivos a cumprir e fóronse realizando da forma máis eficiente posible.

As fases xerais ou macrotarefas definidas para a realización deste proxecto son as seguintes:
\begin{itemize}
    \item  FASE 1: Estudo do problema a resolver e análise do estado da arte.
    \item  FASE 2: Familiarización coa plataforma de desenvolvemento hardware.
    \item  FASE 3: Deseño do sistema: subsistemas. Selección e adquisición do hardware.
    \item  FASE 4: Integración do hardware.
    \item  FASE 5: Desenvolvemento do software embebido.
    \item  FASE 6: Desenvolvemento do software do subsistema de xestión.
    \item  FASE 7: Probas.
    \item  FASE 8: Elaboración da memoria.
\end{itemize}

\section{Planificación inicial}


Este proxecto planeouse para comezar o 11 de decembro de 2017, asignándolle un total de 7 horas ao día de dedicación para levalo a cabo, co cal se remataría no mes de abril de 2018.
Como se pode observar no diagrama de Gantt da figura \ref{fig:planificacion_inicial}, as macrotarefas 7 e 8, é dicir, as probas e a elaboración da memoria subdividíronse, xa que era posible ir realizando parte deste traballo de forma simultánea con outros ou empezalo antes.
Para a planificación inicial o tempo estimado para cada macrotrefa era o que se detalla na táboa \ref{table:temporalizacion_estimada}, onde se poden ver o total de horas asignadas a cada unha das fases.


\begin{figure}[p!]
    \centering
    \includegraphics[width=1.5\textwidth, keepaspectratio=true, angle=90]{Imaxes/planificacion_inicial.png}
    \caption{Diagrama de Gantt da planificación inicial.}
    \label{fig:planificacion_inicial}
\end{figure}



\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|} \hline
\textbf{Tarefa}                                                                 & \textbf{Horas}\\ \hline \hline
Fase 1: Estudo do problema a resolver e análise do estado da arte.              & 119\\
Fase 2: Familiarización coa plataforma de desenvolvemento hardware.             & 84\\
Fase 3: Deseño do sistema: subsistemas. Selección e adquisición do hardware.    & 70\\
Fase 4: Integración do hardware.                                                & 37\\
Fase 5: Desenvolvemento do software embebido.                                   & 34\\
Fase 6: Desenvolvemento do software do subsistema de xestión.                   & 36\\
Fase 7: Probas.                                                                 & 89\\
Fase 8: Elaboración da memoria.                                                 & 140\\\hline\hline
\textbf{Total horas}                                                            & 609\\
\textbf{Total meses}                                                            & 4,4\\ \hline
\end{tabular}
\caption{Temporalización estimada}
\label{table:temporalizacion_estimada}
\end{table}

A planificación estimada contempla algo máis de catro meses de traballo, en total 605 horas.
Tendo en conta que o traballo do director abarca o 10\% da estimación total, as cifras finais estimadas serían as seguintes:
\begin{itemize}
    \item Horas totais de esforzo: 609\,h.
    \begin{itemize}
        \item Director do proxecto: 60,9\,h.
        \item Analis programador: 548,51\,h.
    \end{itemize}
\end{itemize}
En base a esta valoración, tendo en conta todas as tarefas, os gastos directos que se estiman, neste caso os recursos humanos, teñen o seguinte custo:

\begin{itemize}
    \item Custo total estimado dos recursos humanos: 9135\,\euro{}.
    \begin{itemize}
        \item Director do proxecto: $60.9 * 25 = 1461.6$\,\euro{}.
        \item Analista-programador: $548.1 * 14 = 7673.4$\,\euro{}.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\section{Planificación real}

Por motivos persoais e por riba de todo laborais, foi imposible manter a planificación e fíxose necesario axustala a situación.
No diagrama de Gantt da figura \ref{fig:planificacion_final} pódese ver a temporalización real, e o tempo asignado para cada macrotarefa especifícase na táboa \ref{table:temporalizacion_real}, tendo en conta que cada día se adicaron unha media de 3,5 horas ao proxecto, aínda que se deron varios días nos que se lle adicou máis tempo. Con estes cambios e debido a reducción de horas adicadas por día o proxecto, aínda que se comezou na data prevista, non finalizou ata principios de setembro do 2018.

\begin{figure}[p!]
    \centering
    \includegraphics[width=1.5\textwidth, keepaspectratio=true, angle=90]{Imaxes/planificacion_final.png}
    \caption{Diagrama de Gantt da planificación final.}
    \label{fig:planificacion_final}
\end{figure}

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|} \hline
\textbf{Tarefa}                                                                 & \textbf{Horas}\\ \hline \hline
Fase 1: Estudo do problema a resolver e análise do estado da arte.              & 140\\
Fase 2: Familiarización coa plataforma de desenvolvemento hardware.             & 91\\
Fase 3: Deseño do sistema: subsistemas. Selección e adquisición do hardware.    & 105\\
Fase 4: Integración do hardware.                                                & 49\\
Fase 5: Desenvolvemento do software embebido.                                   & 61\\
Fase 6: Desenvolvemento do software do subsistema de xestión.                   & 56\\
Fase 7: Probas.                                                                 & 111\\
Fase 8: Elaboración da memoria.                                                 & 153\\\hline\hline
\textbf{Total horas}                                                            & 766\\
\textbf{Total meses}                                                            & 5,5\\ \hline
\end{tabular}
\caption{Temporalización real.}
\label{table:temporalizacion_real}
\end{table}

Tendo en conta a duración final das diferentes tarefas a continuación reflíctese o custo real do proxecto.
A temporalización final adiouse ata abarcar algo máis de cinco meses de traballo, unhas 740 horas.
De novo, o traballo do director abarca sobre o 10\% do traballo total realizado, polo que as cifras finais son as seguintes:

\begin{itemize}
    \item Horas totais de esforzo: 766\,h.
    \begin{itemize}
        \item Director do proxecto: 76,6\,h.
        \item Analista programador: 689,4\,h.
    \end{itemize}
\end{itemize}

En base a esta valoración os gastos directos que se estiman, neste caso os recursos humanos, teñen o seguinte custe:
\begin{itemize}
    \item Custo total dos recursos humanos: 11566,6\,\euro{}.
    \begin{itemize}
        \item Director do proxecto: $76.6 * 25 = 1915$\,\euro{}.
        \item Analista-programador: $689.4 *14 = 9651.6$\,\euro{}.
    \end{itemize}
\end{itemize}


Contabilízanse tamén como gastos directos os materiais que foron necesarios para desenvolver o proxecto e cuxo custo se pode observar na táboa \ref{table:custo_componhentes}.

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
\textbf{Concepto}                   & \textbf{Unidades}     & \textbf{Prezo unitario (\euro{})} & \textbf{Prezo total (\euro{})} \\ \hline \hline
ESP32                               & 2                     & 15                          & 30\\
Arduino pro mini                    & 2                     & 10                          & 20\\
Sensor Samyoung                     & 1                     & 15                          & 15\\
Sensor Sharp                        & 1                     & 15                          & 15\\
Condensador                         & 5                     & 0,18                        & 0,9\\
Resistencia                         & 5                     & 0,03                        & 0,15\\
Cable prototipado (pack)            & 1                     & 3                           & 3\\
Placa prototipado                   & 4                     & 2                           & 8\\
Caixa                               & 1                     & 15                          & 15\\
Conversor serie-USB                 & 1                     & 12                          & 12\\
Kit soldador estaño                 & 1                     & 20                          & 20\\
Cable USB con adaptador corrente    & 1                     & 10                          & 10\\
Bateria USB                         & 1                     & 10                          & 10\\
Medidor de consumo eléctrico        & 1                     & 22                          & 22\\ \hline \hline
\textbf{Total}                      &                       &                             & 181,05\\ \hline
\end{tabular}
\caption{Custo dos compoñentes hardware.}
\label{table:custo_componhentes}
\end{table}

\begin{itemize}
    \item Custo total dos gastos directos: 11747,65\,\euro{}.
    \begin{itemize}
        \item Recursos humanos: 11566,6\,\euro{}.
        \item Recursos materiais: 181,05\,\euro{}.
    \end{itemize}
\end{itemize}

Para realizar unha estimación real do custo do proxecto é preciso contemplar tanto o custos directos, como os indirectos.
Co cal é necesario ter en conta os custos de alugueiro dun local no que se levaría a cabo o desenvolvemento, cos gastos de electricidade que isto supón e a amortización de equipos.
Para non deixar estes custos sen consideración, táxase este gasto nuns 6\,\euro{}/hora, despois de realizar un pequeno estudo estimativo do que lle custaría a unha pequena empresa.
Os gastos totais por tanto serían:
\begin{itemize}
    \item Custe total do proxecto: 16187,65\,\euro{}.
    \begin{itemize}
        \item Custo de gastos directos: 11747,65\,\euro{}.
        \item Custo de gastos indirectos: 4440\,\euro{}.
    \end{itemize}
\end{itemize}
